有趣數學題分享

有 N 張牌﹐分別寫咗 1, 2, 3, ... N 喺上面。

首先將佢哋任意順序疊成一疊﹐然後重覆以下洗牌步驟: 如果最頂嗰張牌寫住數字 K﹐就將面嗰 K 張牌抽出嚟﹐倒轉次序﹐再擺返喺疊牌嘅頂。

留意如果最頂嗰張係 1﹐疊牌就唔會再變﹐所以就可以完喇

例子:
(頂) 3 1 4 2 (底)

-> (洗頭三張)
4 1 3 2

-> (洗頭四張)
2 3 1 4

-> (洗頭兩張)
3 2 1 4

-> (洗頭三張)
1 2 3 4

(完)

問題: 係咪無論開頭啲牌點排﹐洗牌過程都一定會完呢?

兩日後開估﹐歡迎各位巴絲挑戰

例子:
(頂) 1 3 4 2 (底)
(完)

係一定完
Prove by MI
顯然N=1, 2 係一定洗完
假設N=k 係一定洗完
到N=k+1,

Case 1:
如果一開始張k+1係底。因為只有k+1去到頂，底牌先會變，所以佢一開始係底，就會一直係底。咁所以可以當底牌唔存在。咁就reduce to N=k嘅case,所以一定洗完

Case 2:
如果張k+1係頂，咁下一輪就變係底，即係去返case 1

Case 3:
k+1唔係底，叫係底果張做i。假設唔會洗完,即存在一個loop，k+1唔會到頂。因為佢唔到頂，所以將佢換另一張牌係冇影響，同埋底牌係可以不理。咁ge話，張佢換成i,唔理底牌，所變做N=k張牌，存在一個loop會洗唔完，contradict mi assumption。

(希望冇錯）

呢條題目真係幾有趣

如果n可以係無限 咁就可以完唔到 否則一定完

首先試整一副一定完唔到既牌
_ 第一個空格 放1就會完 所以放最flexiable既2
2 _ 第二個空格 放1就會完 所以只能放3
2 3 _ 只能放4
.... loop
最後永遠都追唔到個空格位

同埋最頂既牌既value = k 如果不含1永遠都有大過k既牌 最後點都會換晒全副

你case2洗牌後其實可以出現case 3個情況
不過改一改個次序做先case 1,再case 3，然後case 2就應該ok。

屌，原來我睇錯題
我當左係抽頭k張牌出黎隨機洗牌而唔係調轉次序。
不過就算洗牌答案都係affirmitive

補充埋
「如果最頂嗰張牌寫住數字 K﹐就將面嗰 K 張牌抽出嚟﹐倒轉次序﹐再擺返喺疊牌嘅頂。」
望落看似好複雜
其實只係個數字返返去佢自己個位置
唔會存在局部loop既問題

正解 我幾鍾意 Case 3 換牌嘅 argument

用 MI 當然係最正路嘅方法﹐但大家唔用 MI 又做唔做到呢?

點解 2 (或者之後3, 4, ...) 係最 flexible?

隨機洗可能次次洗完啲牌都冇變㗎喎

3 張牌，(面) 321(底)
係咪永遠都321?
所以1 唔會喺面，唔係「完」？

唔用會好煩, assume你個process完唔到, 用contradiction証.
因為個process有無限次, 但你D牌點排都係得N!個combination, 所以你個process一定會有重覆, 即係有cycle.
咁每個cycle都有個length, 即係譬如有一個cycle係m次之後變返本來咁, 而佢中途無repeat, 咁我就叫佢length m.
可能會有好多個cycle個length都係m, 但由於都係得N!個可能性, 所以其實都係有限貨黎. 我當k係所有length m cycle入面第一張牌數值最大o個個, 然後求其執一個length m cycle which begins with card k出黎睇.

對於E個卡組, 你洗一次牌之後得出黎副牌組依然會係length m o既cycle, 同時k號卡去左k號位, 所以由k個maximality assumption知道第一張卡一定細過k.

Claim: 對於你之後洗出黎o既牌組, k號卡都會o係k號位.
e個claim用MI可以好易証, 唔用MI用contradiction都得. 大致上係搵第一次洗牌之後, k card第一次出現o係非k號位o既卡組, 然後因為佢上個卡組都係length m cycle而k card at position k, 所以first card 係細過k, 唔會郁到card k.

所以你點洗都洗唔返本來個牌組出黎, contraction .

我睇左個P, 即係你擲公字出字就停, P(never stop ) = 0.
當然infinite sample o既時候P=0同never going to happen係兩樣野黎

3 2 1 即係攞晒全部三張牌調位﹐會變 1 2 3

i see, 無睇清楚你d example
咁132 都當「完」？
總之1 字頭就完，後面唔洗順？

係

其實可以證明依種洗牌方法可以實現到swapping,姐係 2,6,4,A,B,1,5,3變成2,6,4,B,A,1,5,3
大概個idea係例a,b,c,d,X,Y,e,f,g,h,...
先倒轉a至Y =Y,X,d,c,b,a,e,f,g,h,...
倒轉Y至X,再倒轉X至a.會變成a,b,c,d,Y,X,e,f....
最後依個問題只係sorting問題,其實可以用bubble sort解決。

斷鳩估用permutation group應該show到
不過讀完太耐，唔多記得
等答案

你 solve 緊嘅問題係「如果可以任揀張數嚟調嘅話﹐可唔可以將啲牌順序排」﹐而個 solution 都啱嘅 但題目係問第樣嘢...

條題目洗牌方法係定死咗㗎﹐即係唔到我哋揀調幾多張

#3 有 MI 解﹐遲吓會講唔用 MI 點做

如果變 random shuffle top K cards, 然後問 card 1 係咪 end up on top with probability 1, 都幾得意 但我未諗點做

有啲長﹐遲啲先睇
但可以話係有個簡潔嘅 non-MI solution

其實係我全部寫到好rigorous所以講得累贅je
簡單黎講你重覆個process, 如果完唔到就一定有個loop o係入面. 你e個loop入面個牌組, 第一張卡 number最大o個個會出事.
舉個例, N=9, 如果有個loop基本會係咁:
9 x x x x....=>x x x... x 9 => .....=>9 x x x x ...x
但問題係你堆x係細過9, 所以由第二步開始點樣洗牌都係x x .....x 9咁樣, 所以返唔到轉頭, contradict左係一個loop

邊度可以搵到多d呢類型題目

呢個randomized version有少少markov chain嘅感覺

我覺得易左

因為做到n步後1可以到頂就完

假設有n張牌
假設第一張係i
如果頭n張有i,就ok
冇1,咁最大果張至少i+1,咁i+1就可以到頂
如此類推,n就可以到頂
咁1係邊個位置都可以到頂

所以n步後，係任意排序，1到頂嘅機率>=1/n!

咁所以1 end up top with prob 1

呢個規則，同一種sorting的方法好類似
因為總會將1放到最右邊，成功後，縮小範圍再黎過，就可以sorting哂成個表

簡單啲嚟講，要唔完就姐係1要擺唔係頂，姐係要霸第二個number 嘅位

咁第二個number ( i )比佢霸咗位之後得兩個case,
1. 擺1前面嘅位->只要呢張做到頂，1 就會到頂
咁樣姐係代表佢 ( i )又霸咗前面number嘅位，姐係前面number 又loop 返呢個case

2. 擺1後面嘅位
就會迫到後面有個大啲嘅數要擺前面，當嗰個數做到頂時佢又會去返頂，再帶1做頂

所以點擺都會完

1. 對於特定N，點樣既擺法會令到洗牌次數最多？
2. 如果題目改為亂洗頭K張牌：
(a) "3 1 4 2"到洗完的洗牌期望次數係幾多？
(b) 對於特定N，點樣既擺法會令到洗牌期望次數最多？

應該岩
我試下重組
1) 因為數列組合係有限，所以只有有period既patten先會有可能個process完唔到
2) 假設有一個組合係有period, 而個組合叫(a1, a2, a3...ak, ak+1, aN)
3) 因為個組合有period, 而ai =/= aj for all i=/= j, 所以成個repeating sequence 入面一定有一個組合既first term係大過所有既a1
4) 淨係攞a1 係max of all a1 既case既睇， 然後put a1 = k
5) 呢個 a1 之後既sequence就會係 ak, ak-1.... a1, ak+1... akn
6) 因為呢個a1 係max of all first term, 而且冇一個term 係相同, 所以之後既所有組合都唔會有一個組合既first term >= a1
7) 所以a1, ak+1, ak+2... akn呢d term全部都唔會再郁
8) a1 唔會再郁，代表a1 一定唔會返到第一個term, 咁就唔會做到一個period, proof by contradiction

假如有第一張牌係X洗完佢會排係第X
如果X係1洗牌完結
如果X唔係1，X唔會再出現喺牌面，所以X唔會再被抽出嚟
所以洗牌過程<K-1

<=

X not necessarily largest among top X cards?
//如果X唔係1，X唔會再出現喺牌面，所以X唔會再被抽出嚟//
呢句野應該唔成立
例如你睇樓主個example就已經3出現過2次係top

唔係wor呢個方法係錯嘅

但係我諗到另外一個有趣嘅證明方法
因為牌嘅permutation有限，假如洗牌過程無限，必定係因為重複返回原本嘅permutation，但係冇經過1 on top 嘅permutation。
而家假設所有洗版過程入面出現過最大嘅牌面數係X，當X被放在X th card, 佢可以話係被移出
如此類推所有牌被而出

Yes, 可唔可以幫我睇吓新嗰個有冇錯
呢個唔啱嘅

自膠

簡潔啲先
Theorem:
1.當我抽到X, 下一張只可以少於或者大於X。
2.頭X-1張牌，包括牌面一定含有1或者大於X嘅牌(*)。

我一開始抽倒X,我將頭X張分開第二疊放左邊方便理解。

同樣道理如果我第二回合抽到細過X嘅牌，我會再分開第三疊放左邊。由於牌數有限，我最多只可以分到有限疊。 所以最終我一定會抽到1或者我一定會抽到唔屬於最左邊嗰疊ge牌(because *)
同時，所有曡頂牌係唔會俾人抽到，因為佢哋嘅位置就係佢哋嘅數字。當我抽倒嘅張數唔屬於最左邊嗰曡牌，我將牌堆由最左邊重新疊一齊。

觀察最右邊嗰曡牌，由於頂嗰張唔可以用，佢只會不斷減少或者數量不變。當最右邊果疊不變，右邊第二亦都必定不斷減少或不變。如此類推。總有一疊減少緊，所以最後最左邊一定減到一張（1）

咁快天黑喇

呢條我都係呢排讀 course 見到﹐做完覺得得意先擺喺度

我都重有啲得意嘅題目喺手嘅﹐遲啲可以 share

睇明咗喇﹐係個好嘅 solution

我講嘅 solution 同呢個都幾唔同﹐同埋 (自覺) 靚啲

Bubble sort 同 Selection sort 都係呢個原理

不過呢條冇得你揀調幾多張

巴打問嘅都係好問題

q1 應該係 open
q2a 可以寫個 Markov chain 計 (畀電腦計)
q2b 我估都係 open

可見最右邊的牌會慢慢變小最後剩返一張，
然後右邊第二都會剩返一張。。。
然後左邊就會得一張，而且係一

Nice

我見都有幾個唔同嘅 solutions (#3, #12, #37, etc.)﹐就唔賣關子﹐講下我嘅 solution 啦

如果 card X 係喺疊牌嘅 X 號位﹐就話佢「啱位」

留意到:
(1) 如果頂嗰張係 X﹐洗完一次之後 X 就會啱位
(2) 而且﹐如果 Y > X 係啱位﹐則 Y 會繼續啱位

定義以下嘅 invariant: f(排列) = sum(2^(X-1) | X 啱位)
例如 f(2 1 3 4) = 2^(3-1) + 2^(4-1) = 12

可以證明﹐如果 card 1 唔喺頂﹐呢個 invariant 會不斷增加。(如果頂嗰張係 X﹐會加 2^(X-1)﹐但最多減 2^0+...+2^(X-2))

所以﹐不但證明到個 procedure 會完﹐重會喺 2^N 步內完

\sum_{i \in K} 2^i , where K ={ j\in{1,...,N}: order(j) = j } is a strictly increasing function.

其實唔係應該最多N步會完🤔

睇錯題目😂

2b
我估係
2，3，4....，n,1

呢個猜測都幾 make sense 👍 即係要計由 card K 第一次喺面去到 card K+1 第一次喺面嘅 expected number of shuffles, 再加埋晒

當第一張，比第四張細好好多， 比如2，1，3，11 .....， 唔知成唔成立？